<!DOCTYPE html>
  <html lang="en">
  <head>
    <link rel="stylesheet" href="/style.css">
    
    <link rel="preload" href="/elm.js" as="script">
    <link rel="modulepreload" href="/index.js">
    
    <script defer="defer" src="/elm.js" type="text/javascript"></script>
    <meta charset="UTF-8">
    <meta name="viewport" content="width=device-width,initial-scale=1">
    <script type="module">
import userInit from"/index.js";
let prefetchedPages=[window.location.pathname],initialLocationHash=document.location.hash.replace(/^#/,"");function loadContentAndInitializeApp(){let a=window.location.pathname.replace(/(w)$/,"$1/");a.endsWith("/")||(a+="/");const b=Elm.TemplateModulesBeta.init({flags:{secrets:null,baseUrl:document.baseURI,isPrerendering:!1,isDevServer:!1,isElmDebugMode:!1,contentJson:JSON.parse(document.getElementById("__ELM_PAGES_DATA__").innerHTML),userFlags:userInit.flags()}});return b.ports.toJsPort.subscribe(()=>{loadNamedAnchor()}),b}function loadNamedAnchor(){if(""!==initialLocationHash){const a=document.querySelector(`[name=${initialLocationHash}]`);a&&a.scrollIntoView()}}function prefetchIfNeeded(a){if(a.host===window.location.host&&!prefetchedPages.includes(a.pathname)){prefetchedPages.push(a.pathname),console.log("Preloading...",a.pathname);const b=document.createElement("link");b.setAttribute("as","fetch"),b.setAttribute("rel","prefetch"),b.setAttribute("href",origin+a.pathname+"/content.json"),document.head.appendChild(b)}}const appPromise=new Promise(function(a){document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{a(loadContentAndInitializeApp())})});userInit.load(appPromise),"function"==typeof connect&&connect(function(a){appPromise.then(b=>{b.ports.fromJsPort.send({contentJson:a})})});const trigger_prefetch=b=>{const c=find_anchor(b.target);c&&c.href&&c.hasAttribute("elm-pages:prefetch")&&prefetchIfNeeded(c)};let mousemove_timeout;const handle_mousemove=a=>{clearTimeout(mousemove_timeout),mousemove_timeout=setTimeout(()=>{trigger_prefetch(a)},20)};addEventListener("touchstart",trigger_prefetch),addEventListener("mousemove",handle_mousemove);function find_anchor(a){for(;a&&"A"!==a.nodeName.toUpperCase();)a=a.parentNode;return a}
    </script>
    <title>🇫🇷   Camping des speakers : 1ère édition inoubliable ! - JoGrenat's Blog</title>
    <meta name="generator" content="elm-pages v2.1.9">
    <link rel="manifest" href="/manifest.json">
    <meta name="mobile-web-app-capable" content="yes">
    <meta name="theme-color" content="#ffffff">
    <meta name="apple-mobile-web-app-capable" content="yes">
    <meta name="apple-mobile-web-app-status-bar-style" content="black-translucent">
        <link rel="canonical" href="https://www.grenat.eu/blog/camping-speakers-inoubliable" />    <meta name="description" content="La première édition du camping des speakers s'est déroulée le 9 et 10 juin 2022. Retour sur ce qui a fait de cette conférence un moment inoubliable !" />    <meta property="og:image" content="https://www.datocms-assets.com/53557/1655105137-img_20220610_094905.jpg?fit=crop&max-h=250&max-w=800" />    <meta property="og:image:secure_url" content="https://www.datocms-assets.com/53557/1655105137-img_20220610_094905.jpg?fit=crop&max-h=250&max-w=800" />    <meta property="og:image:alt" content="🇫🇷   Camping des speakers : 1ère édition inoubliable !" />    <meta property="og:title" content="🇫🇷   Camping des speakers : 1ère édition inoubliable !" />    <meta property="og:url" content="https://www.grenat.eu/blog/camping-speakers-inoubliable" />    <meta property="og:description" content="La première édition du camping des speakers s'est déroulée le 9 et 10 juin 2022. Retour sur ce qui a fait de cette conférence un moment inoubliable !" />    <meta property="og:site_name" content="JoGrenat's Blog" />    <meta property="twitter:card" content="summary" />    <meta property="twitter:title" content="🇫🇷   Camping des speakers : 1ère édition inoubliable !" />    <meta property="twitter:description" content="La première édition du camping des speakers s'est déroulée le 9 et 10 juin 2022. Retour sur ce qui a fait de cette conférence un moment inoubliable !" />    <meta property="twitter:image" content="https://www.datocms-assets.com/53557/1655105137-img_20220610_094905.jpg?fit=crop&max-h=250&max-w=800" />    <meta property="twitter:image:alt" content="🇫🇷   Camping des speakers : 1ère édition inoubliable !" />    <meta property="og:type" content="website" />    <link rel="sitemap" type="application/xml" href="/sitemap.xml" />    <link rel="icon" sizes="16x16" type="image/png" href="https://www.datocms-assets.com/53557/1629202623-favicon.png?h=16&w=16" />    <link rel="icon" sizes="32x32" type="image/png" href="https://www.datocms-assets.com/53557/1629202623-favicon.png?h=32&w=32" />    <link rel="icon" sizes="96x96" type="image/png" href="https://www.datocms-assets.com/53557/1629202623-favicon.png?h=96&w=96" />    <link rel="icon" sizes="192x192" type="image/png" href="https://www.datocms-assets.com/53557/1629202623-favicon.png?h=192&w=192" />
    <script id="__ELM_PAGES_DATA__" type="application/json">{"staticData":{"420756529":"{\"items\":[{\"id\":{\"videoId\":\"V2DgGyH6D_k\"}},{\"id\":{\"videoId\":\"Zp4p7DiWMuA\"}},{\"id\":{\"videoId\":\"WToGeMIdoSY\"}},{\"id\":{\"videoId\":\"AQkCgGajhxg\"}},{\"id\":{\"videoId\":\"uFzBmBoSrS0\"}}]}","597635364":"{\"data\":{\"homePage\":{\"picture\":{\"url4062855192\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1630943458-profil-200.jpg?crop64=Zm9jYWxwb2ludCxmYWNlcyxlbnRyb3B5&fit=crop&h=80&mask=ellipse&w=80\"},\"introductionText12867311\":\"Passionate web developer, caring for user experience and code quality. In this blog, I share my discoveries and reflexions.\"},\"article4025423623\":{\"name1875757806\":\"\uD83C\uDDEB\uD83C\uDDF7   Camping des speakers : 1\u00E8re \u00E9dition inoubliable !\",\"banner\":{\"url1984142787\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655105137-img_20220610_094905.jpg?fit=crop&max-h=250&max-w=800\"},\"content103746919\":{\"value3343696236\":{\"schema\":\"dast\",\"document\":{\"type\":\"root\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"La premi\u00E8re \u00E9dition du \"},{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"Camping des Speakers\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" s'est d\u00E9roul\u00E9e le 9 et 10 juin 2022, dans un \"},{\"url\":\"https://www.camping-baden.com/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"camping de Baden dans le Golfe du Morbihan\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\". La g\u00E9n\u00E8se du concept remonte jusqu'\u00E0 \"},{\"url\":\"https://2021.rivieradev.fr/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"l'\u00E9dition 2021 de Riviera Dev\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" qui a r\u00E9agi au contexte Covid d'une fa\u00E7on tr\u00E8s originale : trois tracks dont deux sur l'eau (\u00E0 bord de can\u00F6\u00E9s et p\u00E9dalos) et la derni\u00E8re sur une plateforme flottante ! \uD83D\uDCA6\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Petite ellipse temporelle jusqu'au \"},{\"url\":\"https://www.jugsummercamp.org/edition/12\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"JUG Summer Camp 2021\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" o\u00F9 \"},{\"url\":\"https://twitter.com/LostInBrittany\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Horacio Gonzalez\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" et \"},{\"url\":\"https://twitter.com/ptibulle\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Pierre Tibulle\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" prolongent leur s\u00E9jour dans un camping du coin. Dans la piscine, ils se font alors les r\u00E9flexions suivantes : s'il y a des soir\u00E9es karaok\u00E9 dans le camping, c'est qu'il doit y avoir un \u00E9cran ! S'il y a un \u00E9cran, alors on peut projeter des slides ! Si on peut projeter des slides, alors on peut donner un talk !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Se dessine alors l'id\u00E9e un peu folle d'une conf\u00E9rence dans un camping, id\u00E9e qu'ils vont r\u00E9ussir \u00E0 concr\u00E9tiser en grand partie gr\u00E2ce \u00E0 \"},{\"url\":\"https://twitter.com/steffy_29\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"St\u00E9phanie Moallic\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" et \"},{\"url\":\"https://twitter.com/aurelievache\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Aur\u00E9lie Vache\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" qui les rejoignent \u00E0 l'organisation ! Se joignent aussi \"},{\"url\":\"https://twitter.com/k33g_org\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Philippe Charri\u00E8re\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" et \"},{\"url\":\"https://twitter.com/fteychene\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Fran\u00E7ois Teychene\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" qui n'ont h\u00E9las pas pu participer \u00E0 cette \u00E9dition.\"}]},{\"item\":\"122196654\",\"type\":\"block\"},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le CFP ouvre et propose quatre formats diff\u00E9rents : deux avec slides (15min et 45min) et surtout deux formats \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"sans slides\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" (15min et 45min \u00E9galement) destin\u00E9s \u00E0 \u00EAtre jou\u00E9s en ext\u00E9rieur dans diff\u00E9rents coins du camping, au choix du speaker. C'est donc un format plut\u00F4t original qui a donn\u00E9 lieu \u00E0 des talks tr\u00E8s int\u00E9ressants, comme nous allons le voir !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"J'ai eu la joie d'\u00EAtre s\u00E9lectionn\u00E9 pour deux talks, tous deux sur des formats slideless, un de 15 minutes et l'autre de 45 minutes avec en super co-speakeuse \"},{\"url\":\"https://twitter.com/cecilefreydf\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"C\u00E9cile Freyd-Foucault\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" !\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":2,\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le tremplin\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"En amont de la conf\u00E9rence, nous avons eu l'occasion d'organiser le premier Tremplin des Speakers \u2013 une collaboration entre \"},{\"url\":\"https://www.meetup.com/fr-FR/CraftsRecords/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"CraftsRecords\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\", \"},{\"url\":\"https://www.tadx.fr/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"TADx\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" et le \"},{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Camping des Speakers\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\". C'est une conf\u00E9rence d'une seule track sur une soir\u00E9e destin\u00E9e exclusivement aux speakers d\u00E9butants qui souhaitent un accompagnement pour se lancer. Cet accompagnement a pris la forme d'un coaching dans la r\u00E9daction du CFP, d'un mentoring pour la pr\u00E9paration et les r\u00E9p\u00E9titions et d'une place offerte pour redonner le talk au Camping des Speakers pour les talks les plus appr\u00E9ci\u00E9s du public !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Lors de cette premi\u00E8re \u00E9dition, j'ai trouv\u00E9 tous les talks d'une qualit\u00E9 exceptionnelle, d\u00E9montrant sans l'ombre d'un doute qu'ils ont tous leur place dans les conf\u00E9rences. (Corollaire : si vous pensez n'avoir pas de l\u00E9gitim\u00E9 \u00E0 proposer des talks, vous vous trompez s\u00FBrement ! Lancez-vous et n'h\u00E9sitez pas \u00E0 \"},{\"url\":\"https://www.meetup.com/fr-FR/CraftsRecords/?_cookie-check=Qegus7QTWhfjb2oG\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"nous contacter\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" si vous souhaitez \u00EAtre accompagn\u00E9 !)\"}]},{\"item\":\"122183888\",\"type\":\"block\"},{\"type\":\"heading\",\"level\":2,\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"\u00C9mulsion et \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"standex\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Il s'est produit quelque chose d'assez magique dans ce Camping des Speakers. Une chose que je n'avais encore jamais v\u00E9cu dans aucune conf\u00E9rence jusqu'\u00E0 maintenant. C'est un sentiment difficile \u00E0 d\u00E9crire, je vais donc plut\u00F4t \u00E9num\u00E9rer des sympt\u00F4mes en vrac.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Les \u00E9changes \u00E9taient extr\u00EAmement riches, que ce soit pendant les talks ou dans la conf\u00E9rence. Aucune barri\u00E8re entre speakers et audiences, les \u00E9changent se faisaient au fil de l'eau au cours des talks et de fa\u00E7on naturelle et bienveillante. Une int\u00E9raction favoris\u00E9e par le cadre : un camping paisible et verdoyant ; mais \u00E9galement par le format : beaucoup de talks en ext\u00E9rieur, perdus dans les coins les plus magnifiques du camping. Tant\u00F4t sur le terrain de p\u00E9tanque, tant\u00F4t pr\u00E8s de l'aire de jeux, tant\u00F4t au coin de la piscine ou dans la for\u00EAt... Tout ce qu'il faut pour rel\u00E2cher la cr\u00E9ativit\u00E9 des uns et des autres !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"J'ai \u00E9galement d\u00E9couvert l'\u00E9nergie incroyable apport\u00E9e par le \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"standex\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" : des talks avec speaker et audience debouts (\"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"stand\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\"-up) en \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"ex\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\"t\u00E9rieur. Ce format lib\u00E8re l'\u00E9nergie et les \u00E9changes, donnant une dynamique nouvelle au talk. J'y reviendrai plus sp\u00E9cifiquement sur les talks concern\u00E9s !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"L'absence de captation vid\u00E9o \u00E9tait au final un grand plus : s\u00FBrement moins de pression pour les speakers comme pour les participants (notamment sur le fait d'\u00E9changer \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"pendant\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" le talk) et plus de libert\u00E9 sur la fa\u00E7on d'\u00EAtre et dans les d\u00E9placements.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"J'ai \u00E9norm\u00E9ment discut\u00E9 avec les autres speakers et participants. Les rencontres se sont faites naturellement et les int\u00E9ractions ont g\u00E9n\u00E9r\u00E9 beaucoup d'id\u00E9es int\u00E9ressantes. On aurait presque dit un format \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"unconference\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" tant certaines discussions sont presque devenues des talks \u00E0 part enti\u00E8re (par exemple, \"},{\"url\":\"https://twitter.com/raclepoulpe\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Olivier Beautier\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" a improvis\u00E9 un talk sur... l'improvisation ! \uD83D\uDE04)\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Il y avait globalement un air de vacances avec pourtant des journ\u00E9es remplies de talks int\u00E9ressants, pour certains techniques et pour d'autres moins mais toujours utiles et rattach\u00E9s \u00E0 nos contextes quotidiens. Nous avons tous ressenti que nous faisions partie d'une \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"communaut\u00E9\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\", au sens le plus noble du terme.\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":2,\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Les talks\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Nombreux \u00E9taient les talks int\u00E9ressants que j'ai manqu\u00E9s, conf\u00E9rence multi-track oblige, et autant vous dire que les choix \u00E9taient corn\u00E9liens ! Je vais cependant revenir sur ceux que j'ai vus ou pr\u00E9sent\u00E9s.\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/culture_innovation_et_cartes_ign/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Culture, innovation et cartes IGN\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"url\":\"https://twitter.com/bartlettstarman\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"William Bartlett\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" commence son talk en divisant les participants en trois \u00E9quipes pour les lancer sur un jeu de piste. Chaque \u00E9quipe a des instructions diff\u00E9rentes : \"}]},{\"type\":\"list\",\"style\":\"bulleted\",\"children\":[{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"la premi\u00E8re \u00E9quipe cherche une balise rouge dans le camping, indiqu\u00E9e sur la carte IGN fournie ; ils doivent l'atteindre en planifiant \u00E0 l'avance tout leur trajet\"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"la deuxi\u00E8me \u00E9quipe cherche la m\u00EAme balise (mais les deux \u00E9quipes l'ignorent) ; ils doivent planifier les 100 prochains m\u00E8tres, puis avancer et planifier les 100m suivants, etc.\"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"la troisi\u00E8me \u00E9quipe ignore ce qu'elle cherche ; elle peut envoyer des \u00E9claireurs dans toutes les directions tant qu'ils sont toujours visibles du groupe, et avancer en t\u00E2tonnant\"}]}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Pendant l'exercice, tout \u00E9tait un peu flou pour nous (l'\u00E9quipe 1). On finit par trouver non pas la balise rouge mais un autre sac un peu en amont contenant un post-it indiquant que nous avons gagn\u00E9. \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"L'explication de fin permet de tirer un peu les choses au clair. On apprend ainsi les diff\u00E9rences d'instructions, que William rapproche des diff\u00E9rentes strat\u00E9gies possibles d'une \u00E9quipe : la premi\u00E8re correspond au cycle en V, la deuxi\u00E8me correspond aux it\u00E9rations agiles et enfin la derni\u00E8re correspond davantage au t\u00E2tonnement li\u00E9 \u00E0 l'innovation.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un exercice \u00E0 affiner l\u00E9g\u00E8rement mais qui me semble tr\u00E8s int\u00E9ressant ! \"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/et_si_on_faisait_le_tour_de_cors/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Et si on faisait le tour de CORS\u00A0?\u00A0\u26F5\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Je l'avais manqu\u00E9 \u00E0 Devoxx et j'\u00E9tais donc particuli\u00E8rement content de voir ce talk de \"},{\"url\":\"https://twitter.com/Cedric_Gatay\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"C\u00E9dric Gatay\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" ! La blague CORS/corses s'est un peu adapt\u00E9e aux autochtones et c'est donc des photos de c\u00F4tes bretonnes qui illustrent ses slides ! Il revient sur les diff\u00E9rents aspects de CORS de fa\u00E7on tr\u00E8s intelligente en se mettant dans la peau d'un d\u00E9veloppeur qui rencontre une succession d'erreurs propices \u00E0 apprendre ce qu'il se passe.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Deux choses \u00E0 retenir. Premi\u00E8rement, les messages d'erreur permettent souvent de comprendre ce qu'il manque, m\u00EAme s'ils peuvent parfois \u00EAtre trompeurs si on les lit mal. L'un d'eux conseille par exemple d'utiliser le mode \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"code\"],\"value\":\"no-cors\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" sur nos requ\u00EAtes, mais on passe souvent \u00E0 c\u00F4t\u00E9 de la partie indiquant que dans ce cas l\u00E0 la r\u00E9ponse sera \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"opaque\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\", autrement dit qu'on ne pourra pas acc\u00E9der au body !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Deuxi\u00E8mement, et c'est le plus important : les CORS, c'est dans la tr\u00E8s grande majorit\u00E9 des cas un probl\u00E8me back-end et ne se produit que quand c'est un navigateur qui l'interroge. Ce qui est d'autant plus compliqu\u00E9 \u00E0 comprendre pour un d\u00E9veloppeurs back-end qui lui, aura test\u00E9 via Postman et n'aura rencontr\u00E9 aucune erreur ! \uD83D\uDE43\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"C'est un sujet dont j'avais envie de parler depuis un moment, autant vous dire que C\u00E9dric l'a trait\u00E9 de bien meilleure fa\u00E7on que je n'aurais pu le faire ! F\u00E9licitations ! \uD83D\uDE01\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/le_pire_talk_de_ma_vie/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le pire talk de ma vie\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"J'\u00E9tais bien oblig\u00E9 d'y assister, puisqu'il s'agit de mon propre talk ! Je profite du format \\\"coin du feu\\\" pour raconter l'histoire d'un talk qui d\u00E9rape et devient catastrophiquement rat\u00E9... Puis je tire les le\u00E7ons de mon infortune pour proposer \u00E0 ceux qui veulent se lancer dans les conf\u00E9rences des conseils pratiques. Grosse sp\u00E9cifit\u00E9 : tout le talk est \u00E9crit \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"en rimes\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" ! \uD83D\uDE0A\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le transcript du talk est disponible \"},{\"item\":\"122190073\",\"type\":\"itemLink\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"dans cet article\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\".\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"J'ai donn\u00E9 ce talk en \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"standex\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" \u2013 autrement dit debout face \u00E0 une audience debout et \u00E0 l'ext\u00E9rieur \u2013 et \u00E7a a donn\u00E9 une \u00E9nergie formidable entre l'audience et moi. \u00C7a m'a permis de me l\u00E2cher dans les intonations, les mises en sc\u00E8ne... J'ai pass\u00E9 un excellent moment et j'ai l'impression que les gens aussi !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un grand merci \u00E0 tous ceux qui sont venus me voir et \u00E0 vos merveilleux retours, \u00E7a me va droit au \u2764\uFE0F !\"}]},{\"item\":\"122198154\",\"type\":\"block\"},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/le_jdr_pour_les_nuls/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le JDR pour les nuls\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Une introduction de \"},{\"url\":\"https://twitter.com/nilmanduil\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Thibault Goudouneix\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" au jeu de r\u00F4le (ou JDR) et de son histoire. Sous la forme d'un \u00E9change au bord de la piscine, \u00E7a m'a permis de d\u00E9couvrir plus cet univers. En fin de session, Thibault nous a \u00E9voqu\u00E9 les fa\u00E7ons dont le JDR peut \u00EAtre utilis\u00E9 dans le monde professionnel, que ce soit pour des formations, des r\u00E9trospectives, des entretiens d'embauche, de la m\u00E9diation, du team building... Plein de pistes \u00E0 explorer ! \"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/rendez_lagilite_aux_developpeurs/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Rendez l'agilit\u00E9 aux d\u00E9veloppeur(se)s !\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un talk de \"},{\"url\":\"https://twitter.com/klf37\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Fanny Klauk\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" \u2013 compatriote tourangelle  malheureusement bien plus forte que moi en blind test Disney \uD83D\uDE21 \u2013 que j'avais malheureusement rat\u00E9 \u00E0 Devoxx, propos\u00E9 ici dans une version plus courte (15 minutes). A la fois ludique et tr\u00E8s int\u00E9ressant, on se place dans trois situations et avec trois casquettes diff\u00E9rentes pour faire des choix dans ce livre dont vous \u00EAtes le h\u00E9ros. \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Les bons choix nous redonnent les cl\u00E9s de l'agilit\u00E9 et consistent dans les trois cas \u00E0 donner du temps : \"}]},{\"type\":\"list\",\"style\":\"bulleted\",\"children\":[{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"en tant que manager, laisser du temps pour onboarder et d'accueillir un nouveau membre de l'\u00E9quipe\"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"en tant que pilote transverse, laisser le temps et les moyens \u00E0 une \u00E9quipe de s'approprier ses propres outils \"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"en tant que client, prendre du temps pour collaborer avec l'\u00E9quipe, v\u00E9rifier ce qui est produit, rectifier l'alignement et plus globalement donner du feedback\"}]}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"L'approche \\\"livre dont vous \u00EAtes le h\u00E9ros\\\" est tr\u00E8s sympathique, avec en plus une audience sadique (ou traumatis\u00E9e par les exp\u00E9riences mal v\u00E9cues \uD83D\uDE02). Un tr\u00E8s beau moment d'\u00E9change avec le public !\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/le_voyage_du_heros/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le voyage du h\u00E9ros de l'IT\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"L'un des talks qui a le plus titill\u00E9 mon imagination ! \uD83E\uDDE0 \"},{\"url\":\"https://twitter.com/raclepoulpe\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Olivier Beautier\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" pr\u00E9sente le Voyage du H\u00E9ros \u2013 ou monomythe \u2013 qui permet de structurer le parcours initiatique d'un h\u00E9ros en 12 \u00E9tapes. C'est un proc\u00E9d\u00E9 \u00E9norm\u00E9ment utilis\u00E9 dans la narration, \u00E0 tel point qu'on le retrouve partout : Star Wars, films Disney, l'Odyss\u00E9e... Pour ma part, c'est le souvenir d'un livre d'enfance \u2013 La Qu\u00EAte d'Ewilan \u2013 qui m'est venu \u00E0 l'esprit pendant qu'Olivier nous exposait les diff\u00E9rentes \u00E9tapes.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Nous avons ensuite tous ensemble \u00E9crit le d\u00E9but d'une histoire en se basant sur le monomythe, d\u00E9crivant ainsi les aventures de Roberta qui \u2013 si j'en crois les rumeurs \u2013 sera finalis\u00E9e et mise \u00E0 disposition prochainement par Olivier ! J'ai h\u00E2te !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"En tout cas, il m'a donn\u00E9 envie de lire le livre \"},{\"url\":\"https://apprendre-le-cinema.fr/le-guide-scenariste-christopher-vogler/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le Guide du Sc\u00E9nariste de Christopher Vogler\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" qu'il nous a conseill\u00E9s et de tenter l'\u00E9criture d'histoires ou m\u00EAme de talks en m'inspirant du Voyage du H\u00E9ros. \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"C'\u00E9tait un excellent talk : Olivier nous a captiv\u00E9s, \u00E0 tel point que personne ne s'est rendu compte de l'heure et que nous aurions bien voulu continuer davantage encore, s'il n'y avait pas eu les autres cr\u00E9neaux ! \uD83D\uDE04\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/partage_et_transmission/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Partage et transmission : ratages et am\u00E9lioration\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Mon deuxi\u00E8me talk de la journ\u00E9e, o\u00F9 j'ai eu la joie d'\u00EAtre le cospeaker de \"},{\"url\":\"https://twitter.com/cecilefreydf\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"C\u00E9cile Freyd-Foucault\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\". Nous aimons tout deux partager et transmettre la connaissance et nous voulions donc revenir sur nos exp\u00E9riences. Pour \u00E7a, en partant des diff\u00E9rentes situations possibles, on \u00E9voque nos rat\u00E9s, les diff\u00E9rents pi\u00E8ges et les am\u00E9liorations possibles.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Je ne reviens pas plus en d\u00E9tails sur ce talk, puisqu'un article d\u00E9di\u00E9 est en pr\u00E9paration sur le blog de C\u00E9cile !\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/comment_ne_pas_etre_un_c/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Comment (ne pas) \u00EAtre un c*nnard en 5 le\u00E7ons \uD83E\uDD17\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"url\":\"https://twitter.com/noel_mace\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"No\u00EBl Mac\u00E9\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" et \"},{\"url\":\"https://twitter.com/valeriane_IT\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Val\u00E9riane Venance\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" nous pr\u00E9sentent ici sans doute l'un des meilleurs talks de cette conf\u00E9rence, extr\u00EAmement touchant et humain. \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Apr\u00E8s avoir d\u00E9fini l'origine du (tr\u00E8s volontairement choisi) mot \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"connard \u2013\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" soit le sexe f\u00E9minin, une discussion s'engage entre les deux speakers, chacun jouant un r\u00F4le pour nous illustrer diff\u00E9rent probl\u00E8mes dans la communication : \"}]},{\"type\":\"list\",\"style\":\"bulleted\",\"children\":[{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"le biais d'engagement\"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"du manterrupting et du mansplaining\"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"not all X\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" pour contrer des arguments pourtant parfaitement valables\"}]}]},{\"type\":\"listItem\",\"children\":[{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"...\"}]}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Tr\u00E8s vite, on sent que les r\u00F4les laissent place \u00E0 quelque chose de tr\u00E8s sinc\u00E8re, de tr\u00E8s personnel et de tr\u00E8s touchant dans cette discussion qui se poursuit. On aborde notamment les probl\u00E8mes de violence syst\u00E9mique avec l'analogie d'un sandwich : sous le coup des violences syst\u00E9miques, les opprim\u00E9s finissent par laisser \u00E9clater une violence en r\u00E9action, suite \u00E0 quoi une nouvelle violence appara\u00EEt pour les r\u00E9primer. On met ensuite en avant la r\u00E9action violente sans tenir compte de la violence syst\u00E9mique qui l'a provoqu\u00E9e.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un dialogue tr\u00E8s int\u00E9ressant qui se finit par une discussion ouverte avec le public, d'abord pour identifier les probl\u00E8mes de la premi\u00E8re partie puis ensuite pour partager des t\u00E9moignages horribles mais malheureusement non surprenants des membres de l'assistance.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Merci pour ce moment, vous \u00EAtes des humains formidables ! Proposez-le \u00E0 autant de conf\u00E9rences que possible, c'est d'utilit\u00E9 publique !\"}]},{\"item\":\"122206529\",\"type\":\"block\"},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/maximiser_votre_turn-over/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Maximiser votre turn-over : pourquoi et comment\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un talk que j'ai d\u00E9j\u00E0 vu plusieurs fois, mais c'est de loin la meilleure session de \"},{\"url\":\"https://twitter.com/BillyTheTroll\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Lucien Bill\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" ! De fa\u00E7on satyrique, il part du principe \u00E9voqu\u00E9 par Jeff Bezos selon lequel un employ\u00E9 devient de moins en moins productif avec le temps et qu'il vaut donc mieux augmenter son turnover. Fort de ce constat, Lucien imagine alors toutes les fa\u00E7ons de pousser les employ\u00E9s vers la sortie de fa\u00E7on l\u00E9gale \u2013 \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"ou presque\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\".\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Sans doute l'effet \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"standex\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\", le public et Lucien ont \u00E9norm\u00E9ment \u00E9chang\u00E9 tout le long du talk, avec des id\u00E9es encore plus horribles que jamais ! Un tr\u00E8s bon moment pour tous !\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/developper_un_operateur_kubernetes_en_java_cest_possible/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"D\u00E9velopper un op\u00E9rateur Kubernetes en Java, c'est possible !\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"On est loin de ma zone de confort dans ce premier talk que j'ai l'occasion de voir de \"},{\"url\":\"https://twitter.com/wildagsx\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"St\u00E9phane Philippart\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" ! Et le bon signe, c'est que j'ai r\u00E9ussi \u00E0 le suivre jusqu'au bout ! \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Il nous pr\u00E9sente les op\u00E9rateurs de Kubernetes, un moyen de packager, d\u00E9ployer et g\u00E9rer des applications Kubernetes. Et nous propose de d\u00E9couvrir comment en cr\u00E9er un, non pas avec Helm ou Go (un grand merci pour \u00E7a !) mais en Java gr\u00E2ce \u00E0 l'Operator SDK. On sent cependant que la solution est encore un peu fra\u00EEche, notamment au niveau de la gestion des d\u00E9pendances puisqu'il doit en modifier certaines \u00E0 la main.\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Les possibilit\u00E9s sont tr\u00E8s int\u00E9ressantes en tout cas et la d\u00E9mo est ma\u00EEtris\u00E9e, bravo !\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/de_lage_de_pierre_au_burger_en_45_min/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"De l'\u00E2ge de pierre \uD83D\uDDFFau burger \uD83C\uDF54 en 45 min\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un talk dans lequel nous avons bien mang\u00E9 ! \"},{\"url\":\"https://twitter.com/gr3gory_b3van\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Gr\u00E9gory B\u00E9van\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" et \"},{\"url\":\"https://twitter.com/GuillaumeMembre\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Guillaume Membr\u00E9\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" nous pr\u00E9sentent leur passion du barbecue en nous expliquant son aspect f\u00E9d\u00E9rateur et les fa\u00E7ons dont ils s'en servent chez Zenika Nantes pour rassembler. \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un tr\u00E8s bon moment avec des personnes tr\u00E8s int\u00E9ressantes, merci \u00E0 vous !\"}]},{\"item\":\"122203709\",\"type\":\"block\"},{\"type\":\"heading\",\"level\":3,\"children\":[{\"url\":\"https://camping-speakers.fr/sessions/le_molkky_de_laccessibilite_numerique/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le M\u00F6lkky de l\u2019accessibilit\u00E9 num\u00E9rique\"}]}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Encore un excellent concept qu'on aurait du mal \u00E0 voir en-dehors du Camping des Speakers ! \"},{\"url\":\"https://www.linkedin.com/in/boisgontier/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Herv\u00E9 Boisgontier\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" a cr\u00E9\u00E9 un jeu de m\u00F6lkky aux r\u00E8gles l\u00E9g\u00E8rement diff\u00E9rentes : \u00E0 chaque tour, nous devons lancer un d\u00E9 qui d\u00E9termine quel handicap nous avons lors du lancer. Fatigue, tremblements, c\u00E9cit\u00E9, paralysie... Tout y passe et est tr\u00E8s bien simul\u00E9 par des accessoires ou des situations : un b\u00E2ton (beaucoup) plus lourd, des tremblements induits par un autre participant, un masque pour les yeux, lancer avec le pied... \"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Ce qui a l'apparence d'un jeu sert en r\u00E9alit\u00E9 de base \u00E0 une explication plus d\u00E9taill\u00E9e sur chacun de ces handicaps, sur les assistances technologiques possibles et sur les implications en terme d'int\u00E9gration web. Une session vraiment tr\u00E8s bien men\u00E9e qui aurait m\u00E9rit\u00E9 bien plus de participants !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Oh, et au fait, les deux \u00E9quipes ont fini \u00E0 \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"strong\"],\"value\":\"z\u00E9ro\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" ! \uD83D\uDE05\"}]},{\"type\":\"heading\",\"level\":2,\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Le mot de la fin\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un grand merci \u00E0 toutes les personnes que j'ai pu croiser durant cet \u00E9v\u00E8nement ou apr\u00E8s. J'ai eu des discussions extr\u00EAmement int\u00E9ressantes et ait fait des rencontres g\u00E9niales ! \u00C7a m'a \u00E9galement permi de mieux conna\u00EEtre certaines personnes que j'avais d\u00E9j\u00E0 crois\u00E9es !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un grand merci \u00E0 ma bo\u00EEte \"},{\"url\":\"https://www.comet-meetings.com/\",\"meta\":[{\"id\":\"target\",\"value\":\"_blank\"}],\"type\":\"link\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Comet Meetings\"}]},{\"type\":\"span\",\"value\":\" qui m'a permis de m'y rendre et n'oubliez pas : nous faisons du mob programming, du remote et nous recrutons \uD83D\uDE01\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un grand merci aux b\u00E9n\u00E9voles qui ont tout donn\u00E9 pour faire de cet \u00E9v\u00E8nement un moment exceptionnel : S\u00E9bi, Jeff, Agathe, Lucien, St\u00E9phane, Estelle, Katell, Olivier, Thierry et Robin (j'esp\u00E8re n'avoir oubli\u00E9 personne).\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Un grand merci \u00E0 Sol\u00E8ne et Lucien pour ce covoiturage g\u00E9nial, m\u00EAme si j'ai \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"un poil\"},{\"type\":\"span\",\"value\":\" dormi au retour ! \uD83D\uDE07\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Merci aux orgas que j'ai d\u00E9j\u00E0 cit\u00E9s plus haut pour cette id\u00E9e et cette conf\u00E9rence exceptionnelle. Je vous l'ai d\u00E9j\u00E0 dit directement, mais je le redis du fond du coeur : c'est le meilleur \u00E9v\u00E8nement auquel j'ai pu me rendre cette ann\u00E9e ! Content d'avoir pu \u00E9changer avec chacun de vous !\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Vivement la prochaine \u00E9dition ! \"},{\"type\":\"span\",\"marks\":[\"emphasis\"],\"value\":\"#OuinkOuinkOuink\"}]},{\"type\":\"paragraph\",\"children\":[{\"type\":\"span\",\"value\":\"Et... quelqu'un veut une soupe Miso ? \uD83D\uDE09\"}]},{\"item\":\"122206540\",\"type\":\"block\"}]}},\"blocks\":[{\"id1492635460\":\"122196654\",\"image\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655120554-logo-1.png\",\"alt12867311\":\"Logo du Camping des Speakers\"},\"fullWidth812510750\":true},{\"id1492635460\":\"122183888\",\"image\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655102568-img_20220503_222052.jpg\",\"alt12867311\":\"Les speakers d\u00E9butants du tremplin sur sc\u00E8ne\"},\"fullWidth812510750\":false},{\"id1492635460\":\"122198154\",\"image\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655122181-pire-talk-vie-2-copie.jpeg\",\"alt12867311\":\"Les participants \u00E9taient debout en demi-cercle autour de moi\"},\"fullWidth812510750\":true},{\"id1492635460\":\"122206529\",\"image\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655155096-img_20220609_215007.jpg\",\"alt12867311\":\"Val\u00E9riane et No\u00EBl en pleine discussion\"},\"fullWidth812510750\":true},{\"id1492635460\":\"122203709\",\"image\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655131805-img_20220610_112637.jpg\",\"alt12867311\":\"Gr\u00E9gory et Guillaume s'occupent du barbecue\"},\"fullWidth812510750\":true},{\"id1492635460\":\"122206540\",\"image\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1655155304-img_20220611_205322.jpg\",\"alt12867311\":\"Petit barbecue pour l'after de la conf\u00E9rence\"},\"fullWidth812510750\":true}],\"links\":[{\"id1492635460\":\"122190073\",\"name12867311\":\"\uD83C\uDDEB\uD83C\uDDF7   Le pire talk de ma vie\",\"slug12867311\":\"le-pire-talk-de-ma-vie\"}]},\"description12867311\":\"La premi\u00E8re \u00E9dition du camping des speakers s'est d\u00E9roul\u00E9e le 9 et 10 juin 2022. Retour sur ce qui a fait de cette conf\u00E9rence un moment inoubliable !\",\"bannerAttribution\":[]}}}","1142833480":"{\"title\":\"[Code in the Unknown] Adding a \\\"cancel\\\" action to a chess game\",\"thumbnail_height\":360,\"thumbnail_width\":480,\"thumbnail_url\":\"https://i.ytimg.com/vi/Zp4p7DiWMuA/hqdefault.jpg\",\"html\":\"<iframe width=\\\"200\\\" height=\\\"113\\\" src=\\\"https://www.youtube.com/embed/Zp4p7DiWMuA?feature=oembed\\\" frameborder=\\\"0\\\" allow=\\\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share\\\" allowfullscreen title=\\\"[Code in the Unknown] Adding a &quot;cancel&quot; action to a chess game\\\"></iframe>\"}","2243736650":"{\"title\":\"Discovering Supabase, a Firebase alternative based on PostgreSQL (part 2)\",\"thumbnail_height\":360,\"thumbnail_width\":480,\"thumbnail_url\":\"https://i.ytimg.com/vi/V2DgGyH6D_k/hqdefault.jpg\",\"html\":\"<iframe width=\\\"200\\\" height=\\\"113\\\" src=\\\"https://www.youtube.com/embed/V2DgGyH6D_k?feature=oembed\\\" frameborder=\\\"0\\\" allow=\\\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share\\\" allowfullscreen title=\\\"Discovering Supabase, a Firebase alternative based on PostgreSQL (part 2)\\\"></iframe>\"}","2730572102":"{\"title\":\"Creating a Elm package for DatoCMS (part 3)\",\"thumbnail_height\":360,\"thumbnail_width\":480,\"thumbnail_url\":\"https://i.ytimg.com/vi/uFzBmBoSrS0/hqdefault.jpg\",\"html\":\"<iframe width=\\\"200\\\" height=\\\"113\\\" src=\\\"https://www.youtube.com/embed/uFzBmBoSrS0?feature=oembed\\\" frameborder=\\\"0\\\" allow=\\\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share\\\" allowfullscreen title=\\\"Creating a Elm package for DatoCMS (part 3)\\\"></iframe>\"}","2886442429":"{\"title\":\"Discovering Supabase, a Firebase alternative based on PostgreSQL\",\"thumbnail_height\":360,\"thumbnail_width\":480,\"thumbnail_url\":\"https://i.ytimg.com/vi/WToGeMIdoSY/hqdefault.jpg\",\"html\":\"<iframe width=\\\"200\\\" height=\\\"113\\\" src=\\\"https://www.youtube.com/embed/WToGeMIdoSY?feature=oembed\\\" frameborder=\\\"0\\\" allow=\\\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share\\\" allowfullscreen title=\\\"Discovering Supabase, a Firebase alternative based on PostgreSQL\\\"></iframe>\"}","2986682595":"{\"title\":\"Creating a Elm package for DatoCMS (last part)\",\"thumbnail_height\":360,\"thumbnail_width\":480,\"thumbnail_url\":\"https://i.ytimg.com/vi/AQkCgGajhxg/hqdefault.jpg\",\"html\":\"<iframe width=\\\"200\\\" height=\\\"113\\\" src=\\\"https://www.youtube.com/embed/AQkCgGajhxg?feature=oembed\\\" frameborder=\\\"0\\\" allow=\\\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share\\\" allowfullscreen title=\\\"Creating a Elm package for DatoCMS (last part)\\\"></iframe>\"}","3644372390":"{\"data\":{\"websiteConfiguration\":{\"name12867311\":\"JoGrenat's Blog\",\"youtubeChannelId12867311\":\"UCROJRWWGrrTmgGF1Wo9OX5w\",\"twitterIcon\":{\"url3832528868\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1632324226-twitterbird.svg\"},\"footerText12867311\":\"*Blog powered by [elm-pages](https://elm-pages.com/)*\"},\"_site\":{\"globalSeo\":{\"fallbackSeo\":{\"image\":{\"url1831060520\":\"https://www.datocms-assets.com/53557/1632838280-capture-d-ecran-2021-09-28-a-16-11-09.png?fit=fill&max-h=150&max-w=300\"}}}}}}"},"is404":false,"path":"blog/camping-speakers-inoubliable"}</script>
    </head>
    <body>
      <div data-url="" display="none"></div>
      <div><span class="elm-css-style-wrapper" style="display: none;"><style></style></span><span class="elm-css-style-wrapper" style="display: none;"><style>.footer{padding-top:0;padding-bottom:0;font-size:1rem;}
.footerContent{margin:1rem 0;}
.footerContent  h2{font-size:2.2rem;font-weight:900;text-align:left;margin:3.5rem 0 1rem;}
.footerContent  h3{font-size:1.8rem;font-weight:600;text-align:left;margin:3vh 0 1vh;color:rgba(0,0,0,0.8);}
.footerContent  h4{font-size:1.2rem;font-weight:200;text-align:left;margin:2vh 0 1vh;color:rgba(0,0,0,0.6);}
.footerContent  p{margin:2.5rem 0;line-height:2rem;white-space:pre-wrap;text-align:justify;color:rgba(0,0,0,0.8);}
.footerContent  p > code{background-color:rgba(225,225,255,0.7);padding:1px 3px;font-size:0.7em;}
.footerContent  blockquote{border-left:5px solid rgba(5,117,230,0.8);background-color:rgba(5,117,230,0.1);padding:0.01vh 1vw;max-width:650px;margin:2.5rem auto;}
@media only screen and (max-width: 600px){.footerContent  blockquote{border-left:0;border-top:5px solid rgba(5,117,230,0.8);padding:0.01vh 3vw;}}
.footerContent  blockquote > p:first-child{margin-top:1rem;}
.footerContent  blockquote > p:last-child{margin-bottom:1rem;}
.footerContent  strong{font-weight:900;color:rgb(0,0,0);}
.footerContent  em{font-style:italic;}
.footerContent  a{text-decoration:underline;}
.footerContent  a:hover{text-decoration:none;}
.footerContent  .thanks{margin-top:2vw;font-style:italic;font-size:0.8em;text-align:right;}
.footerContent  ul{list-style-type:disc;padding-left:1rem;margin-left:2vh;}
.footerContent  ul > li + li{margin-top:2vh;}
.footerContent  pre{max-width:100%;overflow-y:scroll;}
.footerContent  code{line-height:1.7rem;font-size:0.85em;}
.footerContent  img{max-width:100%;}
.footerContent  img.fullWidth{width:100%;}
.footerContent > :first-child{margin-top:0;}
.footerContent > :last-child{margin-bottom:0;}
.footerContent  p{text-align:right;}</style></span><main class="container"><span class="elm-css-style-wrapper" style="display: none;"><style>.site-title{display:flex;justify-content:space-between;align-items:center;font-size:1.5rem;margin:0.5rem 0 2rem;}
.site-title  a{text-decoration:none;}
.site-title  img{width:2rem;transition:transform 100ms  ;}
.site-title  img:hover{transform:scale(1.5);}
.site-title  .site-name{transition:transform 100ms  ;transform-origin:center left;}
.site-title  .site-name:hover{transform:scale(1.1);}
.article{margin-top:20px;}
.article  .article-title{font-size:3rem;text-align:center;margin-bottom:3rem;font-weight:900;}
.article  .article-banner{width:100%;padding-top:31.25%;position:relative;}
.article  .article-banner.article-banner--withAttribution{margin-bottom:4rem;}
.article  .article-banner.article-banner--withAttribution  figcaption{position:absolute;top:103%;left:0;width:100%;text-align:center;font-size:0.8rem;color:rgba(0,0,0,0.7);}
.article  .article-banner.article-banner--withAttribution  figcaption  em{font-style:italic;}
.article  .article-banner  img{position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;}
.article  .article-content{margin-bottom:5vh;}
.article  .article-content  h2{font-size:2.2rem;font-weight:900;text-align:left;margin:3.5rem 0 1rem;}
.article  .article-content  h3{font-size:1.8rem;font-weight:600;text-align:left;margin:3vh 0 1vh;color:rgba(0,0,0,0.8);}
.article  .article-content  h4{font-size:1.2rem;font-weight:200;text-align:left;margin:2vh 0 1vh;color:rgba(0,0,0,0.6);}
.article  .article-content  p{margin:2.5rem 0;line-height:2rem;white-space:pre-wrap;text-align:justify;color:rgba(0,0,0,0.8);}
.article  .article-content  p > code{background-color:rgba(225,225,255,0.7);padding:1px 3px;font-size:0.7em;}
.article  .article-content  blockquote{border-left:5px solid rgba(5,117,230,0.8);background-color:rgba(5,117,230,0.1);padding:0.01vh 1vw;max-width:650px;margin:2.5rem auto;}
@media only screen and (max-width: 600px){.article  .article-content  blockquote{border-left:0;border-top:5px solid rgba(5,117,230,0.8);padding:0.01vh 3vw;}}
.article  .article-content  blockquote > p:first-child{margin-top:1rem;}
.article  .article-content  blockquote > p:last-child{margin-bottom:1rem;}
.article  .article-content  strong{font-weight:900;color:rgb(0,0,0);}
.article  .article-content  em{font-style:italic;}
.article  .article-content  a{text-decoration:underline;}
.article  .article-content  a:hover{text-decoration:none;}
.article  .article-content  .thanks{margin-top:2vw;font-style:italic;font-size:0.8em;text-align:right;}
.article  .article-content  ul{list-style-type:disc;padding-left:1rem;margin-left:2vh;}
.article  .article-content  ul > li + li{margin-top:2vh;}
.article  .article-content  pre{max-width:100%;overflow-y:scroll;}
.article  .article-content  code{line-height:1.7rem;font-size:0.85em;}
.article  .article-content  img{max-width:100%;}
.article  .article-content  img.fullWidth{width:100%;}
.author-card{display:flex;align-items:center;margin-top:2.5rem;}
.author-card > .author-picture{margin-right:1rem;}
.author-card > .author-description{text-align:justify;font-size:1rem;line-height:1.5rem;}</style></span><div class="site-title"><a class="site-name" elm-pages:prefetch="" href="/">JoGrenat&#039;s Blog</a><a href="https://twitter.com/JoGrenat"><img src="https://www.datocms-assets.com/53557/1632324226-twitterbird.svg"></a></div><section class="article"><h1 class="article-title">🇫🇷   Camping des speakers : 1ère édition inoubliable !</h1><figure class="article-banner " aria-hidden="true"><img alt="" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655105137-img_20220610_094905.jpg?fit=crop&max-h=250&max-w=800"></figure><div class="article-content"><div><p>La première édition du <a href="https://camping-speakers.fr/" target="_blank"><strong>Camping des Speakers</strong></a> s&#039;est déroulée le 9 et 10 juin 2022, dans un <a href="https://www.camping-baden.com/" target="_blank">camping de Baden dans le Golfe du Morbihan</a>. La génèse du concept remonte jusqu&#039;à <a href="https://2021.rivieradev.fr/" target="_blank">l&#039;édition 2021 de Riviera Dev</a> qui a réagi au contexte Covid d&#039;une façon très originale : trois tracks dont deux sur l&#039;eau (à bord de canöés et pédalos) et la dernière sur une plateforme flottante ! 💦</p><p>Petite ellipse temporelle jusqu&#039;au <a href="https://www.jugsummercamp.org/edition/12" target="_blank">JUG Summer Camp 2021</a> où <a href="https://twitter.com/LostInBrittany" target="_blank">Horacio Gonzalez</a> et <a href="https://twitter.com/ptibulle" target="_blank">Pierre Tibulle</a> prolongent leur séjour dans un camping du coin. Dans la piscine, ils se font alors les réflexions suivantes : s&#039;il y a des soirées karaoké dans le camping, c&#039;est qu&#039;il doit y avoir un écran ! S&#039;il y a un écran, alors on peut projeter des slides ! Si on peut projeter des slides, alors on peut donner un talk !</p><p>Se dessine alors l&#039;idée un peu folle d&#039;une conférence dans un camping, idée qu&#039;ils vont réussir à concrétiser en grand partie grâce à <a href="https://twitter.com/steffy_29" target="_blank">Stéphanie Moallic</a> et <a href="https://twitter.com/aurelievache" target="_blank">Aurélie Vache</a> qui les rejoignent à l&#039;organisation ! Se joignent aussi <a href="https://twitter.com/k33g_org" target="_blank">Philippe Charrière</a> et <a href="https://twitter.com/fteychene" target="_blank">François Teychene</a> qui n&#039;ont hélas pas pu participer à cette édition.</p><img class="fullWidth" alt="Logo du Camping des Speakers" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655120554-logo-1.png"><p>Le CFP ouvre et propose quatre formats différents : deux avec slides (15min et 45min) et surtout deux formats <strong>sans slides</strong> (15min et 45min également) destinés à être joués en extérieur dans différents coins du camping, au choix du speaker. C&#039;est donc un format plutôt original qui a donné lieu à des talks très intéressants, comme nous allons le voir !</p><p>J&#039;ai eu la joie d&#039;être sélectionné pour deux talks, tous deux sur des formats slideless, un de 15 minutes et l&#039;autre de 45 minutes avec en super co-speakeuse <a href="https://twitter.com/cecilefreydf" target="_blank">Cécile Freyd-Foucault</a> !</p><h2>Le tremplin</h2><p>En amont de la conférence, nous avons eu l&#039;occasion d&#039;organiser le premier Tremplin des Speakers – une collaboration entre <a href="https://www.meetup.com/fr-FR/CraftsRecords/" target="_blank">CraftsRecords</a>, <a href="https://www.tadx.fr/" target="_blank">TADx</a> et le <a href="https://camping-speakers.fr/" target="_blank">Camping des Speakers</a>. C&#039;est une conférence d&#039;une seule track sur une soirée destinée exclusivement aux speakers débutants qui souhaitent un accompagnement pour se lancer. Cet accompagnement a pris la forme d&#039;un coaching dans la rédaction du CFP, d&#039;un mentoring pour la préparation et les répétitions et d&#039;une place offerte pour redonner le talk au Camping des Speakers pour les talks les plus appréciés du public !</p><p>Lors de cette première édition, j&#039;ai trouvé tous les talks d&#039;une qualité exceptionnelle, démontrant sans l&#039;ombre d&#039;un doute qu&#039;ils ont tous leur place dans les conférences. (Corollaire : si vous pensez n&#039;avoir pas de légitimé à proposer des talks, vous vous trompez sûrement ! Lancez-vous et n&#039;hésitez pas à <a href="https://www.meetup.com/fr-FR/CraftsRecords/?_cookie-check=Qegus7QTWhfjb2oG" target="_blank">nous contacter</a> si vous souhaitez être accompagné !)</p><img class="" alt="Les speakers débutants du tremplin sur scène" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655102568-img_20220503_222052.jpg"><h2>Émulsion et <em>standex</em></h2><p>Il s&#039;est produit quelque chose d&#039;assez magique dans ce Camping des Speakers. Une chose que je n&#039;avais encore jamais vécu dans aucune conférence jusqu&#039;à maintenant. C&#039;est un sentiment difficile à décrire, je vais donc plutôt énumérer des symptômes en vrac.</p><p>Les échanges étaient extrêmement riches, que ce soit pendant les talks ou dans la conférence. Aucune barrière entre speakers et audiences, les échangent se faisaient au fil de l&#039;eau au cours des talks et de façon naturelle et bienveillante. Une intéraction favorisée par le cadre : un camping paisible et verdoyant ; mais également par le format : beaucoup de talks en extérieur, perdus dans les coins les plus magnifiques du camping. Tantôt sur le terrain de pétanque, tantôt près de l&#039;aire de jeux, tantôt au coin de la piscine ou dans la forêt... Tout ce qu&#039;il faut pour relâcher la créativité des uns et des autres !</p><p>J&#039;ai également découvert l&#039;énergie incroyable apportée par le <em>standex</em> : des talks avec speaker et audience debouts (<strong>stand</strong>-up) en <strong>ex</strong>térieur. Ce format libère l&#039;énergie et les échanges, donnant une dynamique nouvelle au talk. J&#039;y reviendrai plus spécifiquement sur les talks concernés !</p><p>L&#039;absence de captation vidéo était au final un grand plus : sûrement moins de pression pour les speakers comme pour les participants (notamment sur le fait d&#039;échanger <em>pendant</em> le talk) et plus de liberté sur la façon d&#039;être et dans les déplacements.</p><p>J&#039;ai énormément discuté avec les autres speakers et participants. Les rencontres se sont faites naturellement et les intéractions ont généré beaucoup d&#039;idées intéressantes. On aurait presque dit un format <em>unconference</em> tant certaines discussions sont presque devenues des talks à part entière (par exemple, <a href="https://twitter.com/raclepoulpe" target="_blank">Olivier Beautier</a> a improvisé un talk sur... l&#039;improvisation ! 😄)</p><p>Il y avait globalement un air de vacances avec pourtant des journées remplies de talks intéressants, pour certains techniques et pour d&#039;autres moins mais toujours utiles et rattachés à nos contextes quotidiens. Nous avons tous ressenti que nous faisions partie d&#039;une <strong>communauté</strong>, au sens le plus noble du terme.</p><h2>Les talks</h2><p>Nombreux étaient les talks intéressants que j&#039;ai manqués, conférence multi-track oblige, et autant vous dire que les choix étaient cornéliens ! Je vais cependant revenir sur ceux que j&#039;ai vus ou présentés.</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/culture_innovation_et_cartes_ign/" target="_blank">Culture, innovation et cartes IGN</a></h3><p><a href="https://twitter.com/bartlettstarman" target="_blank">William Bartlett</a> commence son talk en divisant les participants en trois équipes pour les lancer sur un jeu de piste. Chaque équipe a des instructions différentes : </p><ul><li><p>la première équipe cherche une balise rouge dans le camping, indiquée sur la carte IGN fournie ; ils doivent l&#039;atteindre en planifiant à l&#039;avance tout leur trajet</p></li><li><p>la deuxième équipe cherche la même balise (mais les deux équipes l&#039;ignorent) ; ils doivent planifier les 100 prochains mètres, puis avancer et planifier les 100m suivants, etc.</p></li><li><p>la troisième équipe ignore ce qu&#039;elle cherche ; elle peut envoyer des éclaireurs dans toutes les directions tant qu&#039;ils sont toujours visibles du groupe, et avancer en tâtonnant</p></li></ul><p>Pendant l&#039;exercice, tout était un peu flou pour nous (l&#039;équipe 1). On finit par trouver non pas la balise rouge mais un autre sac un peu en amont contenant un post-it indiquant que nous avons gagné. </p><p>L&#039;explication de fin permet de tirer un peu les choses au clair. On apprend ainsi les différences d&#039;instructions, que William rapproche des différentes stratégies possibles d&#039;une équipe : la première correspond au cycle en V, la deuxième correspond aux itérations agiles et enfin la dernière correspond davantage au tâtonnement lié à l&#039;innovation.</p><p>Un exercice à affiner légèrement mais qui me semble très intéressant ! </p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/et_si_on_faisait_le_tour_de_cors/" target="_blank">Et si on faisait le tour de CORS ? ⛵</a></h3><p>Je l&#039;avais manqué à Devoxx et j&#039;étais donc particulièrement content de voir ce talk de <a href="https://twitter.com/Cedric_Gatay" target="_blank">Cédric Gatay</a> ! La blague CORS/corses s&#039;est un peu adaptée aux autochtones et c&#039;est donc des photos de côtes bretonnes qui illustrent ses slides ! Il revient sur les différents aspects de CORS de façon très intelligente en se mettant dans la peau d&#039;un développeur qui rencontre une succession d&#039;erreurs propices à apprendre ce qu&#039;il se passe.</p><p>Deux choses à retenir. Premièrement, les messages d&#039;erreur permettent souvent de comprendre ce qu&#039;il manque, même s&#039;ils peuvent parfois être trompeurs si on les lit mal. L&#039;un d&#039;eux conseille par exemple d&#039;utiliser le mode <code>no-cors</code> sur nos requêtes, mais on passe souvent à côté de la partie indiquant que dans ce cas là la réponse sera <em>opaque</em>, autrement dit qu&#039;on ne pourra pas accéder au body !</p><p>Deuxièmement, et c&#039;est le plus important : les CORS, c&#039;est dans la très grande majorité des cas un problème back-end et ne se produit que quand c&#039;est un navigateur qui l&#039;interroge. Ce qui est d&#039;autant plus compliqué à comprendre pour un développeurs back-end qui lui, aura testé via Postman et n&#039;aura rencontré aucune erreur ! 🙃</p><p>C&#039;est un sujet dont j&#039;avais envie de parler depuis un moment, autant vous dire que Cédric l&#039;a traité de bien meilleure façon que je n&#039;aurais pu le faire ! Félicitations ! 😁</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/le_pire_talk_de_ma_vie/" target="_blank">Le pire talk de ma vie</a></h3><p>J&#039;étais bien obligé d&#039;y assister, puisqu&#039;il s&#039;agit de mon propre talk ! Je profite du format &quot;coin du feu&quot; pour raconter l&#039;histoire d&#039;un talk qui dérape et devient catastrophiquement raté... Puis je tire les leçons de mon infortune pour proposer à ceux qui veulent se lancer dans les conférences des conseils pratiques. Grosse spécifité : tout le talk est écrit <strong>en rimes</strong> ! 😊</p><p>Le transcript du talk est disponible <a elm-pages:prefetch="" href="/blog/le-pire-talk-de-ma-vie"><span class="elm-css-style-wrapper" style="display: none;"><style></style></span><span>dans cet article</span></a>.</p><p>J&#039;ai donné ce talk en <em>standex</em> – autrement dit debout face à une audience debout et à l&#039;extérieur – et ça a donné une énergie formidable entre l&#039;audience et moi. Ça m&#039;a permis de me lâcher dans les intonations, les mises en scène... J&#039;ai passé un excellent moment et j&#039;ai l&#039;impression que les gens aussi !</p><p>Un grand merci à tous ceux qui sont venus me voir et à vos merveilleux retours, ça me va droit au ❤️ !</p><img class="fullWidth" alt="Les participants étaient debout en demi-cercle autour de moi" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655122181-pire-talk-vie-2-copie.jpeg"><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/le_jdr_pour_les_nuls/" target="_blank">Le JDR pour les nuls</a></h3><p>Une introduction de <a href="https://twitter.com/nilmanduil" target="_blank">Thibault Goudouneix</a> au jeu de rôle (ou JDR) et de son histoire. Sous la forme d&#039;un échange au bord de la piscine, ça m&#039;a permis de découvrir plus cet univers. En fin de session, Thibault nous a évoqué les façons dont le JDR peut être utilisé dans le monde professionnel, que ce soit pour des formations, des rétrospectives, des entretiens d&#039;embauche, de la médiation, du team building... Plein de pistes à explorer ! </p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/rendez_lagilite_aux_developpeurs/" target="_blank">Rendez l&#039;agilité aux développeur(se)s !</a></h3><p>Un talk de <a href="https://twitter.com/klf37" target="_blank">Fanny Klauk</a> – compatriote tourangelle  malheureusement bien plus forte que moi en blind test Disney 😡 – que j&#039;avais malheureusement raté à Devoxx, proposé ici dans une version plus courte (15 minutes). A la fois ludique et très intéressant, on se place dans trois situations et avec trois casquettes différentes pour faire des choix dans ce livre dont vous êtes le héros. </p><p>Les bons choix nous redonnent les clés de l&#039;agilité et consistent dans les trois cas à donner du temps : </p><ul><li><p>en tant que manager, laisser du temps pour onboarder et d&#039;accueillir un nouveau membre de l&#039;équipe</p></li><li><p>en tant que pilote transverse, laisser le temps et les moyens à une équipe de s&#039;approprier ses propres outils </p></li><li><p>en tant que client, prendre du temps pour collaborer avec l&#039;équipe, vérifier ce qui est produit, rectifier l&#039;alignement et plus globalement donner du feedback</p></li></ul><p>L&#039;approche &quot;livre dont vous êtes le héros&quot; est très sympathique, avec en plus une audience sadique (ou traumatisée par les expériences mal vécues 😂). Un très beau moment d&#039;échange avec le public !</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/le_voyage_du_heros/" target="_blank">Le voyage du héros de l&#039;IT</a></h3><p>L&#039;un des talks qui a le plus titillé mon imagination ! 🧠 <a href="https://twitter.com/raclepoulpe" target="_blank">Olivier Beautier</a> présente le Voyage du Héros – ou monomythe – qui permet de structurer le parcours initiatique d&#039;un héros en 12 étapes. C&#039;est un procédé énormément utilisé dans la narration, à tel point qu&#039;on le retrouve partout : Star Wars, films Disney, l&#039;Odyssée... Pour ma part, c&#039;est le souvenir d&#039;un livre d&#039;enfance – La Quête d&#039;Ewilan – qui m&#039;est venu à l&#039;esprit pendant qu&#039;Olivier nous exposait les différentes étapes.</p><p>Nous avons ensuite tous ensemble écrit le début d&#039;une histoire en se basant sur le monomythe, décrivant ainsi les aventures de Roberta qui – si j&#039;en crois les rumeurs – sera finalisée et mise à disposition prochainement par Olivier ! J&#039;ai hâte !</p><p>En tout cas, il m&#039;a donné envie de lire le livre <a href="https://apprendre-le-cinema.fr/le-guide-scenariste-christopher-vogler/" target="_blank">Le Guide du Scénariste de Christopher Vogler</a> qu&#039;il nous a conseillés et de tenter l&#039;écriture d&#039;histoires ou même de talks en m&#039;inspirant du Voyage du Héros. </p><p>C&#039;était un excellent talk : Olivier nous a captivés, à tel point que personne ne s&#039;est rendu compte de l&#039;heure et que nous aurions bien voulu continuer davantage encore, s&#039;il n&#039;y avait pas eu les autres créneaux ! 😄</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/partage_et_transmission/" target="_blank">Partage et transmission : ratages et amélioration</a></h3><p>Mon deuxième talk de la journée, où j&#039;ai eu la joie d&#039;être le cospeaker de <a href="https://twitter.com/cecilefreydf" target="_blank">Cécile Freyd-Foucault</a>. Nous aimons tout deux partager et transmettre la connaissance et nous voulions donc revenir sur nos expériences. Pour ça, en partant des différentes situations possibles, on évoque nos ratés, les différents pièges et les améliorations possibles.</p><p>Je ne reviens pas plus en détails sur ce talk, puisqu&#039;un article dédié est en préparation sur le blog de Cécile !</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/comment_ne_pas_etre_un_c/" target="_blank">Comment (ne pas) être un c*nnard en 5 leçons 🤗</a></h3><p><a href="https://twitter.com/noel_mace" target="_blank">Noël Macé</a> et <a href="https://twitter.com/valeriane_IT" target="_blank">Valériane Venance</a> nous présentent ici sans doute l&#039;un des meilleurs talks de cette conférence, extrêmement touchant et humain. </p><p>Après avoir défini l&#039;origine du (très volontairement choisi) mot <em>connard –</em> soit le sexe féminin, une discussion s&#039;engage entre les deux speakers, chacun jouant un rôle pour nous illustrer différent problèmes dans la communication : </p><ul><li><p>le biais d&#039;engagement</p></li><li><p>du manterrupting et du mansplaining</p></li><li><p><em>not all X</em> pour contrer des arguments pourtant parfaitement valables</p></li><li><p>...</p></li></ul><p>Très vite, on sent que les rôles laissent place à quelque chose de très sincère, de très personnel et de très touchant dans cette discussion qui se poursuit. On aborde notamment les problèmes de violence systémique avec l&#039;analogie d&#039;un sandwich : sous le coup des violences systémiques, les opprimés finissent par laisser éclater une violence en réaction, suite à quoi une nouvelle violence apparaît pour les réprimer. On met ensuite en avant la réaction violente sans tenir compte de la violence systémique qui l&#039;a provoquée.</p><p>Un dialogue très intéressant qui se finit par une discussion ouverte avec le public, d&#039;abord pour identifier les problèmes de la première partie puis ensuite pour partager des témoignages horribles mais malheureusement non surprenants des membres de l&#039;assistance.</p><p>Merci pour ce moment, vous êtes des humains formidables ! Proposez-le à autant de conférences que possible, c&#039;est d&#039;utilité publique !</p><img class="fullWidth" alt="Valériane et Noël en pleine discussion" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655155096-img_20220609_215007.jpg"><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/maximiser_votre_turn-over/" target="_blank">Maximiser votre turn-over : pourquoi et comment</a></h3><p>Un talk que j&#039;ai déjà vu plusieurs fois, mais c&#039;est de loin la meilleure session de <a href="https://twitter.com/BillyTheTroll" target="_blank">Lucien Bill</a> ! De façon satyrique, il part du principe évoqué par Jeff Bezos selon lequel un employé devient de moins en moins productif avec le temps et qu&#039;il vaut donc mieux augmenter son turnover. Fort de ce constat, Lucien imagine alors toutes les façons de pousser les employés vers la sortie de façon légale – <em>ou presque</em>.</p><p>Sans doute l&#039;effet <em>standex</em>, le public et Lucien ont énormément échangé tout le long du talk, avec des idées encore plus horribles que jamais ! Un très bon moment pour tous !</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/developper_un_operateur_kubernetes_en_java_cest_possible/" target="_blank">Développer un opérateur Kubernetes en Java, c&#039;est possible !</a></h3><p>On est loin de ma zone de confort dans ce premier talk que j&#039;ai l&#039;occasion de voir de <a href="https://twitter.com/wildagsx" target="_blank">Stéphane Philippart</a> ! Et le bon signe, c&#039;est que j&#039;ai réussi à le suivre jusqu&#039;au bout ! </p><p>Il nous présente les opérateurs de Kubernetes, un moyen de packager, déployer et gérer des applications Kubernetes. Et nous propose de découvrir comment en créer un, non pas avec Helm ou Go (un grand merci pour ça !) mais en Java grâce à l&#039;Operator SDK. On sent cependant que la solution est encore un peu fraîche, notamment au niveau de la gestion des dépendances puisqu&#039;il doit en modifier certaines à la main.</p><p>Les possibilités sont très intéressantes en tout cas et la démo est maîtrisée, bravo !</p><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/de_lage_de_pierre_au_burger_en_45_min/" target="_blank">De l&#039;âge de pierre 🗿au burger 🍔 en 45 min</a></h3><p>Un talk dans lequel nous avons bien mangé ! <a href="https://twitter.com/gr3gory_b3van" target="_blank">Grégory Bévan</a> et <a href="https://twitter.com/GuillaumeMembre" target="_blank">Guillaume Membré</a> nous présentent leur passion du barbecue en nous expliquant son aspect fédérateur et les façons dont ils s&#039;en servent chez Zenika Nantes pour rassembler. </p><p>Un très bon moment avec des personnes très intéressantes, merci à vous !</p><img class="fullWidth" alt="Grégory et Guillaume s'occupent du barbecue" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655131805-img_20220610_112637.jpg"><h3><a href="https://camping-speakers.fr/sessions/le_molkky_de_laccessibilite_numerique/" target="_blank">Le Mölkky de l’accessibilité numérique</a></h3><p>Encore un excellent concept qu&#039;on aurait du mal à voir en-dehors du Camping des Speakers ! <a href="https://www.linkedin.com/in/boisgontier/" target="_blank">Hervé Boisgontier</a> a créé un jeu de mölkky aux règles légèrement différentes : à chaque tour, nous devons lancer un dé qui détermine quel handicap nous avons lors du lancer. Fatigue, tremblements, cécité, paralysie... Tout y passe et est très bien simulé par des accessoires ou des situations : un bâton (beaucoup) plus lourd, des tremblements induits par un autre participant, un masque pour les yeux, lancer avec le pied... </p><p>Ce qui a l&#039;apparence d&#039;un jeu sert en réalité de base à une explication plus détaillée sur chacun de ces handicaps, sur les assistances technologiques possibles et sur les implications en terme d&#039;intégration web. Une session vraiment très bien menée qui aurait mérité bien plus de participants !</p><p>Oh, et au fait, les deux équipes ont fini à <strong>zéro</strong> ! 😅</p><h2>Le mot de la fin</h2><p>Un grand merci à toutes les personnes que j&#039;ai pu croiser durant cet évènement ou après. J&#039;ai eu des discussions extrêmement intéressantes et ait fait des rencontres géniales ! Ça m&#039;a également permi de mieux connaître certaines personnes que j&#039;avais déjà croisées !</p><p>Un grand merci à ma boîte <a href="https://www.comet-meetings.com/" target="_blank">Comet Meetings</a> qui m&#039;a permis de m&#039;y rendre et n&#039;oubliez pas : nous faisons du mob programming, du remote et nous recrutons 😁</p><p>Un grand merci aux bénévoles qui ont tout donné pour faire de cet évènement un moment exceptionnel : Sébi, Jeff, Agathe, Lucien, Stéphane, Estelle, Katell, Olivier, Thierry et Robin (j&#039;espère n&#039;avoir oublié personne).</p><p>Un grand merci à Solène et Lucien pour ce covoiturage génial, même si j&#039;ai <em>un poil</em> dormi au retour ! 😇</p><p>Merci aux orgas que j&#039;ai déjà cités plus haut pour cette idée et cette conférence exceptionnelle. Je vous l&#039;ai déjà dit directement, mais je le redis du fond du coeur : c&#039;est le meilleur évènement auquel j&#039;ai pu me rendre cette année ! Content d&#039;avoir pu échanger avec chacun de vous !</p><p>Vivement la prochaine édition ! <em>#OuinkOuinkOuink</em></p><p>Et... quelqu&#039;un veut une soupe Miso ? 😉</p><img class="fullWidth" alt="Petit barbecue pour l'after de la conférence" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1655155304-img_20220611_205322.jpg"></div></div></section><aside class="author-card"><img class="author-picture" src="https://www.datocms-assets.com/53557/1630943458-profil-200.jpg?crop64=Zm9jYWxwb2ludCxmYWNlcyxlbnRyb3B5&fit=crop&h=80&mask=ellipse&w=80"><p class="author-description">Passionate web developer, caring for user experience and code quality. In this blog, I share my discoveries and reflexions.</p></aside></main><footer class="container footer"><div class="footerContent"><p><em>Blog powered by <a href="https://elm-pages.com/">elm-pages</a></em></p></div></footer></div>
    </body>
  </html>
  